\newcommand{\niveauTestDiagnostique}{GS-CP}

\newcommand{\presentationConsignesPositionnement}{%
\section*{PRÉSENTATION ET CONSIGNES}
    Évaluation positionnement non-verbale en mathématiques pour élèves allophones
\section*{PRÉSENTATION}
    Il s'agit d'une \textbf{évaluation non-verbale}, qui peut être utilisée avec tout élève nouvellement arrivé en France ne maîtrisant pas la langue française (allophone).
    \par\smallskip
    Cette évaluation a pour objectif de positionner l'élève en mathématiques par rapport au système éducatif français, en le situant à un niveau scolaire correspondant à une période du cursus général de
    l'enseignement primaire ou secondaire, de la maternelle grande section jusqu'à l'entrée en seconde générale. C'est donc une \textbf{évaluation-positionnement}.
    \par\smallskip
    Il ne s'agit pas d'un test d'aptitude, dont la fonction est de situer les résultats d'un individu par rapport à ceux de la classe des individus auquel il appartient, et qui doit être étalonné et construit
    en fonction d'une population de référence (tests psychologiques ou psychotechniques), mais d'une évaluation pédagogique dont l'objectif est de 
    \textbf{situer les résultats de l'individu par rapport à l'ensemble des objectifs à atteindre}.
    \par\smallskip
    Les compétences vérifiées ont été choisies pour chaque niveau selon les critères suivants : faciles à vérifier, fréquemment sollicitées dans la vie quotidienne, faisant appel à un savoir-faire en action
    (capacités) plutôt qu'à un savoir mémorisable (connaissances), communes à la majorité des systèmes scolaires étrangers à des niveaux similaires, et qui n'exigent aucun recours obligatoire à la langue
    ou au vocabulaire mathématique. Cela explique la part importante donnée à certains domaines (numération, calcul…) par rapport à d'autres (résolution de problèmes, géométrie, \dots).

\section*{CONSIGNES À DESTINATION DES ÉVALUATEURS}
    \begin{enumerate}
        \item Remettre à l'élève le test d'évaluation-positionnement, ainsi qu'une feuille de brouillon. Aucun matériel n'est accepté autre que crayon, stylo et règle graduée (pas de calculatrice).
        \item Ramasser impérativement le brouillon et l'agrafer à la feuille d'évaluation-positionnement. Vérifier que le nom est écrit, et noter en haut de la feuille le temps nécessaire à la passation.
        \item Corriger l'évaluation-positionnement à l'aide de la version corrigée, et reporter le total de points sur 5 pour chaque niveau (une bonne réponse vaut 1 point, un mode opératoire juste vaut 0,5 points même si le résultat est erroné).
        \item Cocher chaque fois le niveau de compétence pour l'exercice : \emoji{upside-down-face} ou \emoji{neutral-face} ou \emoji{slightly-smiling-face}.
    \end{enumerate}
}

\newcommand{\presentationConsignesDiagnostique}{%
\section*{PRÉSENTATION ET CONSIGNES}
    Évaluation diagnostique non-verbale en mathématiques pour élèves allophones.
\section*{PRÉSENTATION}
    Il s'agit d'une \textbf{évaluation non-verbale}, qui peut être utilisée avec tout élève nouvellement arrivé en France ne maîtrisant pas
    la langue française (allophone).
    \par\smallskip
    L'objectif premier est de positionner l'élève en mathématiques par rapport au système éducatif français, en le situant dans un niveau
    scolaire correspondant à une période du cursus général de l'enseignement primaire ou secondaire, de la maternelle grande section
    jusqu'à l'entrée en seconde générale. Il s'agit donc d'une évaluation-positionnement.
    \par\smallskip
    L'objectif second est de vérifier la maîtrise d'un certain nombre de compétences significatives, afin de donner aux enseignants des
    informations susceptibles de les aider à bâtir un programme d'apprentissage personnalisé selon les principes de la pédagogie différenciée.
    Cette \textbf{évaluation diagnostique} a donc aussi une visée \textbf{formative}.
    \par\smallskip
    Les compétences ont été choisies pour chaque niveau selon les critères suivants : faciles à vérifier, fréquemment sollicitées dans la vie
    quotidienne, faisant appel à un savoir-faire en action (capacités) plutôt qu'à un savoir mémorisable (connaissances), communes à la majorité
    des systèmes scolaires étrangers à des niveaux similaires, et qui n'exigent aucun recours obligatoire à la langue ou au vocabulaire mathématique.
    Cela explique la part importante donnée à certains domaines (numération et calcul) par rapport à d'autres (résolution de problèmes, géométrie \dots).

\section*{CONSIGNES À DESTINATION DES ÉVALUATEURS}
    \begin{itemize}
        \item[\textbf{Étape 1 : l 'évaluation diagnostique}]\phantom{rrr}\par\smallskip
        \begin{enumerate}
            \item Remettre à l'élève une feuille de brouillon. Aucun matériel n'est accepté autre que crayon, stylo et règle graduée (pas de calculatrice).
            \item Il s'agira ensuite de proposer les tests un par un dans l'ordre des niveaux (cycle 2, cycle 3, cycle 4).
            \item Avant de commencer, vérifier la compréhension des pictogrammes (œil = observer l'exemple, stylo = effectuer l'exercice), et expliquer
            à l'élève lorsque cela est possible qu'il ne s'agit pas d'un examen, et qu'il ne doit pas essayer de réaliser à tout prix des exercices qu'il 
            ne comprend pas (il vaut mieux passer à l'exercice suivant).
            \item Lorsqu'un test est terminé, ramasser impérativement le brouillon et l'agrafer à la feuille d'évaluation diagnostique.
            Vérifier que le nom est écrit, et noter en haut de la feuille le temps de passation.
            \item Corriger l'évaluation diagnostique à l'aide de la version corrigée (une bonne réponse vaut 1 point, un mode opératoire juste vaut
            0,5 points même si le résultat est erroné).
            \item Lorsque l'élève échoue à la plupart des exercices sur un niveau, il n'est pas nécessaire de donner le test de niveau supérieur.
        \end{enumerate}
        \item[\textbf{Étape 2 : utilisation formative de l 'évaluation diagnostique}]\phantom{rrr}\par\smallskip
        \begin{enumerate}
            \item Compléter la fiche de synthèse en fonction des résultats aux exercices : cocher non-acquis \emoji{upside-down-face} (0 ou 1 point),
            en cours d'acquisition \emoji{neutral-face} (2 ou 3 points), ou acquis \emoji{slightly-smiling-face} (4 ou 5 points).
            \item L'ensemble des compétences non acquises ou en cours d'acquisition pourront servir de base à la mise en
            œuvre d'un programme individualisé d'apprentissage ou de renforcement.
        \end{enumerate}
    \end{itemize}

}